\lecture{3}{mbks 28 February 14:20}{Введение3}

\section{Модели компьютерных системы с дискреционным разграничением доступа}

\subsection{Take-Grant}

Пусть $O, S$ -- множество объектов и субъектов, $R = \{r_1, \dots , r_k\} \cup \{\text{take}; \text{grant}\}$ --  права доступа.
\begin{itemize}
	\item $t$(take) -- право брать право доступа;
	\item $g$(grant) -- право давать право доступа;
\end{itemize}
\[
G = (S, O, E) \text{ -- конечный оринетированный граф доступа, без петель, представляющий текующие доступы в системе}
  ,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$S$, $O$} вершины;
  \item{$E$} рёбра.
\end{eqexpl}
\begin{itemize}
	\item $\bullet$ -- вершины из $S$;
  \item $\otimes$ -- вершины из $O$
\end{itemize}

\[
E \subseteq O\times O\times R \text{ -- ребра}
  .\]
Каждое ребро помечено непустым подмножеством $R$.

Обозначим:
\[
  G \vdash_{\phi} G'
  ,\]
\begin{eqexpl}
	\item{$\phi$} правило преобразования доступа
\end{eqexpl}

Правила (де-юро правила):
\begin{itemize}
  \item take($\cdot$)
  \item grant($\cdot$)
  \item create($\cdot$) (2шт)
  \item remove($\cdot$)
\end{itemize}
Правила применяют только субъекты.

\[
\text{take}(\alpha, x, y, z),\, \alpha\in R, \alpha\neq \emptyset; x\in S;\, y,z\in O; \text{ нет петли}
.\]
$x$ берёт право у $y$ на $z$.
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$t$"] (y) ->["$\beta\subset R$"] (z);
    };
  \end{tikzpicture}
  $\vdash_{take(\alpha,x,y,z)}$
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$t$"] (y) ->["$\beta\subset R$"] (z);
      (x) ->[bend left=60,"$\alpha$"] (z);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{take(.)}
  \label{fig:take}
\end{figure}

\[
\text{grant}(\alpha, x, y, z)
.\]
$x$ даёт право $y$ на $z$ (допущения те же).
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (2, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (0, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$g$"] (y); (x) ->["$\beta\subset R$"] (z);
    };
  \end{tikzpicture}
  $\vdash_{grant(\alpha,x,y,z)}$
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (2, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (0, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$z$}] (z) at (4, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$g$"] (y); (x) ->["$\beta\subset R$"] (z);
      (y) ->[bend left=60,"$\alpha$"] (z);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{grant(.)}
  \label{fig:grant}
\end{figure}

\[
\text{create}(\alpha, x, y)
.\]
$x$ создает $y$ с правами от $\alpha$.
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x);
    };
  \end{tikzpicture}
  $\vdash_{create(\alpha,x,y)}$
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x) ->["$\alpha$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Случай один create(.)}
  \label{fig:creates}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x);
    };
  \end{tikzpicture}
  $\vdash_{create(\alpha,x,y)}$
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$\alpha$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Случай два create(.)}
  \label{fig:createo}
\end{figure}
Как правило, обычно оговаривается, что создаётся. Кроме того, обычно создаются объекты.

\[
\text{remove}(\alpha, x, y)
  .\]
Удаление права $\alpha$ у $x$ на $y$.
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$\beta$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  $\vdash_{remove(\alpha,x,y)}$
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\otimes$};
    \graph {
      (x) ->["$\beta\setminus\alpha$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{remove(.)}
  \label{fig:remove}
\end{figure}
Remove -- немонотонное правило. Субъект может оказаться безправным, таким образом, что вернуться к исходному состоянию будет невозможно. Если объект $y$ становится изолированным, то он автоматически удаляется (что специально не оговаривается).

Таким образом, исходный граф может потерять свойство связности, что может потребовать переназначения прав доступа администратором.

Инициировать переход системы из состояния в состояния могут только субъекты, использую выше изложенные правила.

\textbf{Вопрос}: может ли субъект $x$ получить $\alpha$ к $y$ и как?

\begin{опр}[Предикат]
	Пусть $x, y\in O_{0}, x\neq y$ -- объекты прав доступа.
  $G_{0}=(S_{0}, O_{0}, E_{0}), \alpha\subset R$. Определим предикат $I = $``возможен доступ$(\alpha, x, y, G_{0})$'' (``can\_access''), который будет истенен $\xLeftrightarrow{def}$ $\exists$ последователньость графов $G_{1}, \dots , G_{N}$ и правил $op_{1}, \dots , op_{N}$ таких, что граф $G_{0}\vdash_{op_{1}} G_{1} \vdash_{op_{2}} \dots \vdash_{op_{N}} G_{n}$ и $(x, y, \alpha)\in E_{N}$.
\end{опр}
\begin{зам}
	Язык предиката ``возможен доступ'' позволяет выразить требования безопасности и формально их записать.
\end{зам}
\begin{зам}
  Нужно получить эквивалентные условия (конструктивные) для проверки данного предиката.
  Делается это в частном и общем случаях.
\end{зам}

\begin{опр}[$tg$-связность]
	Пусть $G = (S, S, E)$ -- граф доступа (без объектов).
  Вершины $x, y\in S$ называются $tg$-связными (соеденины $tg$-путём в графе $G$), если без учета направления рёбер существует путь в $G$ между $x$ и $y$ такой, что каждое ребро помечено $t \cup g \cup \{t, g\}$ (и, возможно, дополнительно ещё как-то), либо $x=y$.
\end{опр}

\begin{пример}
  $tg$-связные графы.
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (2, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x) ->["$t$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}

	\begin{tikzpicture}
    \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$x_{1}$}] (x1) at (2, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$x_{2}$}] (x2) at (4, 0) {$\bullet$};
    \node[label={270:$y$}] (y) at (6, 0) {$\bullet$};
    \graph {
      (x) ->["$t$"] (x1);
      (x2) ->["$g$"] (x1);
      (x2) ->["$t,g$"] (y);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Пример}
  \label{fig:ex1}
\end{figure}
\end{пример}

\begin{теорема}[ОДИН]
	Пусть $G_{0} = (S_{0}, S_{0}, E_{0})$ -- граф доступа; $x, y\in S_{0}, x\neq y; \; \alpha\subseteq R, \alpha\neq \emptyset$.
  Предикат ``возможен доступ($\alpha, x, y, G_{0}$)''  истинен тогда и только тогда, когда выполненые условия:
  \begin{enumerate}
    \item[1.] $\exists $ субъекты $s_{1}, \dots , s_{n} \in S_{0}: \; (s_{i}, y, \gamma_{i})\in E_{0}; i=\overline{1, m}$ и $\bigcup_{i=1}^{m}\gamma_{i}=\alpha$;
    \item[2.] $x$ и $s_{i}, i=\overline{1, m}$ $tg$-связны в $G_{0}$
  \end{enumerate}
\end{теорема}
\begin{зам}
	Возможность алгоритмической проверки присутствует: берём граф $G_{0}$, исключаем все правила кроме $t, g$, ...
\end{зам}
\begin{зам}
	Права в модели $take-grant$ не могут взяться из ниоткуда.
  Если в исходном графе доступа нет ни у кого право на объект, то и потом они возникнуть не могут.
\end{зам}
\begin{proof}
	Идея доказательства: доказательство осуществялется для случая $m=1$ (т.е $\alpha$ -- атомарное (конкретное) право). Без ограниченя общности (если $m>1$ -- повторяем определенное количество раз тоже рассуждение).
  Таким образом, переформулируем условие (1) и (2):
  \begin{enumerate}
    \item[1'.] $\exists s \in S_{0}: \; (s, y, \alpha)\in E_{0}$;
    \item[2'.] $s$ и $x$ $tg$-связны в $G_{0}$.
  \end{enumerate}
  Доказательство осуществляется индукцией.
  \nl
  =>(Достаточность)
  Пусть верно $(1'), (2')$. Индукция по длине $tg$-пути. Обозначим $N$.
  Пусть $N=0$: $x = s$, $(x, y, \alpha)\in E_{0}$.

  Пусть $N=1$ (база индукции):  возможно $4$ случая:
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{take(\alpha,x,s,y)}$
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->[bend left=60,"$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Случай а)}
    \label{fig:a}
  \end{figure}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) <-["$g$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{grant(\alpha,x,s,y)}$
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) <-["$g$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->[bend left=60,"$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Случай б)}
    \label{fig:b}
  \end{figure}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) <-["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{create(\{t,g\},x,z)}$
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={90:$z$}] (z) at (0, 2) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) <-["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->["$t,g$"] (z);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{take(\{g\},s,x,z)}$

    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={90:$z$}] (z) at (0, 2) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) <-["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->["$t,g$"] (z);
        (s) ->["$g$"] (z);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{grant(\alpha,s,z,y), take(\alpha,x,z,y)}$
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={90:$z$}] (z) at (0, 2) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) <-["$t$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->["$t,g$"] (z);
        (s) ->["$g$"] (z);
        (z) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->[bend right=60, "$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Случай в)}
    \label{fig:v}
  \end{figure}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->["$g$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{create(\{t,g\},x,z)}$
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={90:$z$}] (z) at (0, 2) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->["$g$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->["$t,g$"] (z);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{grant(\{g\},x,s,z)}$

    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={90:$z$}] (z) at (0, 2) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->["$g$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->["$t,g$"] (z);
        (s) ->["$g$"] (z);
      };
    \end{tikzpicture}
    $\vdash_{grant(\alpha,s,z,y), take(\alpha,x,z,y)}$
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={90:$z$}] (z) at (0, 2) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (2, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->["$g$"] (s) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->["$t,g$"] (z);
        (s) ->["$g$"] (z);
        (z) ->["$\alpha$"] (y);
        (x) ->[bend right=60, "$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Случай г)}
    \label{fig:g}
  \end{figure}

  Пусть утверждение теоремы верно для длин $tg$-путей $l < N$. Докажем для $N$ (шаг индукции):
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node[label={270:$x$}] (x) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s$}] (s) at (5, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$s'$}] (ss) at (3, 0) {$\bullet$};
      \node[label={270:$y$}] (y) at (8, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (x) ->[bend left=30, "$tg$-путь длины $N-1$"] (ss);
        (x) ->[bend right=60, "$tg$-путь длины $N$"] (s);
        (ss) ->[bend left=20, "$tg$-путь длины $1$"] (s);
        (ss) ->[bend right=40, "получаем преобразованием а),б),в),г)"] (y);
        (x) ->[dotted] (ss) ->[dotted] (s) ->["$\alpha$"] (y);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Шаг индукции}
    \label{fig:indstep}
  \end{figure}

  Таким образом, из ранее рассмотренных случаев a), б), в), г) и из шага индукции следует, что существует графы доступов $G_{1}, \dots , G_{M}$ и операции $op_{1}, \dots , op_{M}$ такие, что $(x, y, \alpha)\in E_{M}, \; (M \geq N)$

  <=(Необходимость)
  Пусть предикат $I=1$. Тогда сущесвуют последовательность графов доступов $G_{1}, \dots , G_{M}$ и операций $op_{1}, \dots , op_{M}$ такие, что $G_{0} |-_{op_{1}} G_{1} |-_{op_2} \dots |-_{op_{N}} G_{n}$ и $(x, y, \alpha)\in E_{N}$. Выберем последовательностьс минимальной длиной $N$. Из определения правил доступа следует существование $s\in S_{0}: \; (s_1, y, \alpha)\in E_{0}$, т.е (1') выполнено.

  Для доказательства (2') используем ММИ по длине последовательности преобразований $N$.
  Прямая проверка с перебором случаев. Рассматриваем случай с непосредственной проверкой
\end{proof}

\begin{опр}[Остров]
  Пусть $G_{0}=(S_{0}, O_{0}, E_{0})$. Островом в $G_{0}$ называется максимальный $tg$-связный подграф, состоящий только из субъектов (``максимальность'' в том смысле, что нельзя добавить вершину субъект с сохранением $tg$-связности).
\end{опр}

\begin{опр}[Мост]
	Мостом в $G_{0}$ называется $tg$-путь с концами в вершинах-субъекты, проходящий через вершины-объекты, словарная запись которого имеет вид:
  \[
    \overrightarrow{t}^{*}, \overleftarrow{t}^{*}, \overrightarrow{t}^{*}\overrightarrow{g}\overleftarrow{t}^{*}, \overrightarrow{t}^{*}\overleftarrow{g}\overleftarrow{t}^{*}
  ,\]
  где звездочка -- многократное повторение.
\end{опр}

\begin{опр}[Пролёт моста]
	Начальным (конечным) пролётом моста $tg$-путь с началом в субъекте, концом в объекте, проходящий через вершины-объекты, словарная запись которого имеет вид:
  \[
    \text{начальный пролёт моста: }\overrightarrow{t}^{*}\overrightarrow{g}, \text{конечный пролёт моста: } \overrightarrow{t}^{*}
    .\]
\end{опр}

\begin{пример}[Мост]
  Примеры моста.
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (z) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (x) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (z) ->["$t$"] (x) ->["$t$"] (c);
      };
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}
      \node (z) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (x) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (z) ->["$g$"] (x) <-["$t$"] (c);
      };
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}
      \node (z) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (x) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\otimes$};
      \node (v) at (6, 0) {$\otimes$};
      \node (b) at (8, 0) {$\bullet$};
      \graph {
        (z) ->["$t$"] (x) ->["$t$"] (c) <-["$g$"] (v) <-["$t$"] (b);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Мосты}
    \label{fig:bridges}
  \end{figure}
\end{пример}

\begin{пример}[Пролёт]
  Примеры пролётов.
  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (z) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (x) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\otimes$};
      \node (v) at (6, 0) {$\otimes$};
      \graph {
        (z) ->["$t$"] (x) ->["$t$"] (c) ->["$g$"] (v);
      };
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}
      \node (z) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (x) at (2, 0) {$\otimes$};
      \graph {
        (z) ->["$g$"] (x);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Начальный пролёт}
    \label{fig:start}
  \end{figure}

  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (z) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (x) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\otimes$};
      \graph {
        (z) ->["$t$"] (x) ->["$t$"] (c);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Конечный пролёт}
    \label{fig:end}
  \end{figure}
\end{пример}

\begin{утв}
	По мостам права доступа могут быть переданы (в любую сторону); по начальному пролёту -- переданы объекту $x$ (что запрашивает $\alpha$); по конечному пролёту -- взяты у объекта $y$ (у которого запрашивают $\alpha$).
\end{утв}
\begin{proof}
  Рассмотрим в части мостов (начальный и конечный пролёты строятся аналогичным образом). Последовательно строим конструкции по которым возможна передача.

  Длина 1: $\emptyset$

  Длина 2:
  \begin{enumerate}
    \item[а)] Передача возможна.
      \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
          \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
          \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
          \graph {
            (a) ->["$t$"] (b) ->["$*$"] (c);
          };
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
          \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
          \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
          \graph {
            (a) ->["$t$"] (b) <-["$g$"] (c);
          };
        \end{tikzpicture}
        \caption{Передача возможна}
      \end{figure}
    \item[б)] Передача невозможна.
      \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
          \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
          \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
          \graph {
            (a) ->["$g$"] (b) ->["$*$"] (c);
          };
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
          \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
          \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
          \graph {
            (a) <-["$*$"] (b) ->["$*$"] (c);
          };
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
          \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
          \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
          \graph {
            (a) ->["$t$"] (b) <-["$t$"] (c);
          };
        \end{tikzpicture}

        \begin{tikzpicture}
          \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
          \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
          \node (c) at (4, 0) {$\bullet$};
          \graph {
            (a) ->["$g$"] (b) <-["$g$"] (c);
          };
        \end{tikzpicture}
        \caption{Передача невозможна}
      \end{figure}
  \end{enumerate}
  Если в $tg$-пути, соединяющем вершины-субъекты и проходящем через вершины-объекты, встречаются субъекты из б), то передача прав доступа оказывается невозможной.

  Последователньо строим путь, недопускающий вхождение таких фрагментов.
  \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
      \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\otimes$};
      \node (d) at (6, 0) {\ldots};
      \node (e) at (8, 0) {$\bullet$};
      \node (f) at (9, 0) {$(\overleftarrow{t}^{*})$};
      \graph {
        (a) <-["$t$"] (b) <-["$t$"] (c) <-["$t$"] (d);
        (d) <-["$t$"] (e);
      };
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}
      \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\otimes$};
      \node (d) at (6, 0) {\ldots};
      \node (e) at (8, 0) {$\bullet$};
      \node (f) at (9, 0) {$(\overrightarrow{g}\overleftarrow{t}^{*})$};
      \graph {
        (a) ->["$g$"] (b) <-["$t$"] (c) <-["$t$"] (d);
        (d) <-["$t$"] (e);
      };
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}
      \node (a) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (b) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (c) at (4, 0) {$\otimes$};
      \node (d) at (6, 0) {\ldots};
      \node (e) at (8, 0) {$\bullet$};
      \node (f) at (9, 0) {$(\overleftarrow{g}\overleftarrow{t}^{*})$};
      \graph {
        (a) <-["$g$"] (b) <-["$t$"] (c) <-["$t$"] (d);
        (d) <-["$t$"] (e);
      };
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}
      % top
      \node (ta) at (4, 2) {$\otimes$};
      \node (tb) at (6, 3) {\ldots};
      \node (tbb) at (8, 3) {$\bullet$};
      \node (tbbb) at (9, 3) {$(\overrightarrow{t}^{*})$};
      \node (tc) at (6, 2) {\ldots};
      \node (tcc) at (8, 2) {$\bullet$};
      \node (tccc) at (9, 2) {$(\overrightarrow{t}^{*}\overrightarrow{g}\overleftarrow{t}^{*})$};
      \node (td) at (6, 1) {\ldots};
      \node (tdd) at (8, 1) {$\bullet$};
      \node (tddd) at (9, 1) {$(\overrightarrow{t}^{*}\overleftarrow{g}\overleftarrow{t}^{*})$};
      % mid
      \node (ma) at (0, 0) {$\bullet$};
      \node (mb) at (2, 0) {$\otimes$};
      \node (mc) at (4, 0) {$\otimes$};
      \node (md) at (6, 0) {$\otimes$};
      \node (me) at (8, 0) {\ldots};
      \node (mf) at (10, 0) {$\bullet$};
      \node (mg) at (11, 0) {$(\overrightarrow{t}\overrightarrow{g}\overleftarrow{t}^{*})$};
      % bottom
      \node (ba) at (4, -2) {$\otimes$};
      \node (bb) at (6, -2) {$\otimes$};
      \node (bc) at (8, -2) {\ldots};
      \node (bd) at (10, -2) {$\bullet$};
      \node (be) at (11, -2) {$(\overrightarrow{t}\overleftarrow{g}\overleftarrow{t}^{*})$};

      \graph {
                       (ta) ->["$t$"] (tb) ->["$t$"] (tbb);
        (mb) ->["$t$"] (ta) ->["$g$"] (tc) <-["$t$"] (tcc);
                       (ta) <-["$g$"] (td) <-["$t$"] (tdd);
        (ma) ->["$t$"] (mb) ->["$g$"] (mc) <-["$t$"] (md) <-["$t$"] (me) <-["$t$"] (mf);
        (mb) <-["$g$"] (ba) <-["$t$"] (bb) <-["$t$"] (bc) <-["$t$"] (bd);
      };
    \end{tikzpicture}
    \caption{Варианты старта}
  \end{figure}

\end{proof}

\begin{теорема}[ДВА]
  Пусть граф $G_{0} = (S_{0}, O_{0}, E_{0}), \; x, y\in O_{0}; \; \alpha \subset R, \; x \neq y$. Предикат ``возможен доступ($\alpha, x, y, G_{0}$)'' истинен тогда и только тогда, когда $(x, y, \alpha)\in E_{0}$, либо выполняются следующие условия:
  \begin{itemize}
    \item[3.] Существуют объекты $s_{1}, \dots , s_{m}\in O_{0}: (s_i, y, \gamma_{i})\in E_{0}, i=\overline{1,m}$ и $\bigcup_{i=1}^{m}\gamma_{i}=\alpha$;
    \item[4.] Существуют наборы субъектов $x'_{1}, \dots , x'_{m}$, а также $s'_{1}, \dots , s'_{m} \in S_{0}$ такие что:
          \[
      \begin{cases}
        \text{или } x=x'_{i}, \text{ или } x'_{i} \text{ соединен с } x \text{ в } G_{0} \text{ начальным пролётом моста}; \\
        \text{или } s_{i} =s'_{i}, \text{ или } s'_{i} \text{ соединен с } s_{i} \text{ в } G_{0} \text{ конечным пролётом моста}.
      \end{cases}
          \]
    \item[5.] Существуют острова $I_{i,1}; \dots ; I_{i,u_{i}}$ для каждой пары $x'_{i}$ и $s'_{i}$ такие, что $x'_{i}\in I_{i,1}$, $s'_{i}\in I_{i, u_{i}}$ и каждая пара $I_{i, j}, I_{i, j+1}$ соединено мостом $1 \leq j \leq u_{i} -1$
  \end{itemize}
\end{теорема}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth]{theorem2}
    \caption{Пример пути передачи объекту $x$ прав доступа \(\alpha\) к объекту $y$}
  \end{figure}
\begin{зам}
	Все условия алгоритмически проверяются.
\end{зам}
\begin{зам}
  Доказательство без ограничения общности осуществляется для случая $m=1$.
\end{зам}
\begin{proof}
  Доказательство следует из теоремы ОДИН и утверждения про конечные и начальные пролёты моста. Переформулируем условия теоремы ДВА для случая $m=1 (\alpha = \gamma)$.
  \begin{enumerate}
    \item[3'.] $\exists s\in O_{0}: \; (s, y, \alpha)\in E_{0}$;
    \item[4'.] $\exists s', x'\in S_{0}: \;$
          \[
          \begin{cases}
            \text{или } x=x', \text{или } x' \text{соединен с } x \text{ в } G_{0} \text{ начальный пролет моста } \\
            \text{или } s=s', \text{ или } s' \text{ соединен с } s \text{ в } G_{0} \text{ конечный пролет моста} \\
          \end{cases}
          .\]
          \item[5'.] Существует острова $I_{1}, \dots , I_{n}, n\geq 1: \; x'\in I_{1}; s'\in I_{n}$ и каждая пара $I_{j}, I_{j+1}$ островов соединенных мостом ($j\in \overline{1, n-1}$)
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{утв}
	Таким образом, в базовой модели $take-grant$ возможна алгоритмическая проверка вопрос безопасности.
\end{утв}


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
